% Please, keep lines not longer than the following 80 characters for most
% of the text:
%123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789

\section{Разработка программного обеспечения для анализа
экспериментальных данных}
\label{sect:sw_dev}

Обработка результатов больших экспериментов нередко требует разработки
специализированного программного обеспечения со сложной архитектурой, для
которой возможно выделить следующую совокупность основных задач.

\begin{itemize}
    \item Моделирование физических процессов: энерговыделение, светосбор,
    радиационная стойкость, тепловыделение и~т.д.
    \item Геометрическое моделирование для прикладных инженерных задач и
    задач постановки эксперимента. Сюда входит как моделирование всей
    установки в целом, так и моделирование отдельных детекторов и узлов
    систем.
    \item Хранение статистики (эксперимента и моделирования), резервное
    копирование и каталогизация, средства доставки больших объёмов данных,
    динамическое управление (балансировка) хранилищ, средства хранения и
    доставки метаданных, каталогизация условий эксперимента.
    \item Мониторинг статистики, различные стадии пост\hyp{}обработки: для
    калибровки детекторов,
    интерактивного отслеживания состояния систем, для ресурсоёмких
    вычислений --- реконструкции событий с извлечением физической
    информации.
\end{itemize}

Для достаточно сложных экспериментов существенную актуальность имеет
единообразность представления информации --- наличие унифицирующих
протоколов обмена между front-end и back-end частями в рамках
текущего сбора данных (DAQ, англ. Data Acquisition), с возможностью
интеграции в обеспечение, реализующее Монте\hyp{}Карло моделирование.
Такой подход сокращает временные и финансовые потери, вызванные ошибками
прототипирования и наладки оборудования, поскольку позволяет
локализовать и идентифицировать ошибки за кратчайшее время.
Очевидным недостатком являются повышенные требования к масштабируемости и
гранулярности используемого программного обеспечения и, как следствие,
повышение затрат на проектирование ПО.

Аппаратная база (front-end), применяемая в эксперименте, основана на
стандарте шины VME (спецификация ISO/IEC JTC 1/SC 25), однако для
быстрого обмена цифровыми данными применяются оптоэлектронные линии
стандарта S-Link \cite{slinkspec:98}, поскольку шина VME не обладает
достаточной пропускной способностью. Программное обеспечение
front\hyp{}end\hyp{}электроники включает в себя протокол представления
информации о событии, реализованный в библиотеке CORAL \cite{LCG:010}, и коды
для быстрых алгоритмов на ПЛИС.

Протокол, реализованный в CORAL, однако, не пригоден в качестве
унифицирующего, поскольку его предназначение ограничено обслуживанием
back\hyp{}end электроники и не может включать дополнительную физическую
информацию, полученную в рамках моделирования или пост\hyp{}обработки.

Для задач мониторинга, реконструкции и представления результатов
моделирования требуется расширяемый протокол сериализации данных.
Такому требованию отвечает, например, эффективная система
сериализации Google Protocol Buffers (GPB)
\cite{gpb-format:011}, имеющая модульную структуру, обеспечивающую интроспекцию
данных и обратную совместимость за счёт низкоуровневой реализации, сравнимую по
быстродействию основных процедур с другими подобными развитыми
современными инструментами.

При этом абстракция отдельного физического события может быть реализована
в рамках объектно\hyp{}ориентированной парадигмы с включением информации из
различных аспектов: так, например, информация о реальном физическом
событии включает, прежде всего, амплитудный профиль, считанный
с фотоэлектронного умножителя сэмплирующим аналого\hyp{}цифровым
преобразователем. Пост\hyp{}обработка одним из методов (описанная в
части~\ref{sect:ecal_dev})
позволяет извлечь информацию об относительном времени максимума и
получить оценку выделившейся энергии. Эта же физическая информация
в результатах моделирования представлена непосредственно, поэтому
с целью наладки и валидации алгоритмов реконструкции событий
весьма важна возможность динамического переключения формата представления
данных, которая может быть обеспечена через поддерживаемую протоколом
интроспекцию.

\begin{figure}
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=\linewidth]{OverallUCD}
  \caption{Диаграмма вариантов использования библиотеки p348g4,
  реализующей методы обработки и моделирования экспериментальной
  статистики в унифицированном представлении (UCD / UML 2).}
  \label{fig:p348g4UCD}
\end{figure}

На рис.~\ref{fig:p348g4UCD} приведена UCD\hyp{}диаграмма (диаграмма вариантов
использования) в стандарте UML 2.1, составляющая основную спецификацию
при проектировании программного обеспечения для моделирования и
реконструкции событий. Масштабируемость достигается за счёт высокой
гранулярности отдельных компонент, выделенных на основе этой диаграммы.

\subsection{Архитектура программного обеспечения}
\label{lib_arch}

Рассмотренные варианты использования достаточно типичны для
задач обеспечения эксперимента в физике частиц и высоких энергий. Принимая во
внимание их расхожесть, а также цели 2 и 3 настоящей работы (<<Разработка новых
методов детектирования
элементарных частиц>> и <<Совершенствование разработанных методик для поиска
новых явлений за пределами Стандартной модели физики элементарных частиц,
включая поиск темной материи>>), делается целесообразным выделить независящие
от конкретного эксперимента инструменты в старший уровень абстракции,
обеспечивающий их дальнейшую применимость для другой аппаратуры и постановки.

Важной особенностью при разработке архитектуры является необходимость учитывать
сравнительно невысокую компетенцию в системном программировании у работников,
занятых анализом, а также у студентов, магистрантов и аспирантов физических
специальностей, привлекаемых к работе с программным обеспечением. Кроме того,
сообразно
требованию 2 (<<Вовлечение постдоков, аспирантов и студентов ТПУ в научные
исследования>>), предъявляемому к настоящей работе, необходимо предусмотреть
достаточно упрощённые варианты работы с интерфейсами ПО. В качестве решения, 
учитывающего эту особенность и удовлетворяющего требованию, предлагается
выделить наиболее часто используемые процедуры в набор пользовательских
инструментов, взаимодействующих с более сложными компонентами в рамках
клиент\hyp{}серверной схемы, когда наиболее инвазивные к окружению (имеющие
наибольшее число зависимостей) компоненты взаимодействуют с клиентским кодом
удалённо, посредством транспортного протокола. Таким образом, предлагаемый
комплекс решений, в общем, представляет собой \emph{экосистему}
\cite{manikas-swecosystems:2012} программного обеспечения. В отличие от
традиционных фреймворков (англ. \emph{framework}), подобная схема организации
отличается значительно меньшей обтрузивностью по отношению к системному
окружению и во многих случаях позволяет существенно сократить число
зависимостей для отдельных вариантов использования.

\subsubsection{Классы системных приложений}

В зависимости от типа задач библиотека пользовательских приложений
предоставляет следующий набор основных классов.

\begin{center}
\begin{figure}[h!]
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{app_classes}
  \caption{Диаграмма наследования основных классов реализующих абстракцию приложения
  в библиотеке p348g4 (ICD / UML 2).}
  \label{fig:app_classes}
\end{figure}
\end{center}

\begin{itemize}
  \item Геометрическое и Монте\hyp{}Карло моделирование организовано в примесном
  классе (англ. mixin) {\tt p348g4::Geant4Application}\footnote{Здесь и далее
  --- все имена классов, для которых специально не указано происхождение
  относятся к \cite{p348g4repo}} и содержит общие
  процедуры инициализации
  фреймворка Geant4 и процедур сериализации модельных событий.
  \item Для задач анализа данных целесообразно предоставлять реструктурируемый
  пользовательской стороной алгоритмический конвейер, решающий задачи
  калибровки, фильтрации и предварительной валидации событий. Такой
  паттерн реализует примесь {\tt p348g4::TaskDrivenApplication}.
  \item Класс {\tt p348g4::AnalysisApplication} реализует общие процедуры
  инициализации фреймворка ROOT для многопоточных приложений с пользовательским
  интерфейсом.
  \item Отдельной задачей является моделирование сигнального процесса.
  Контроль и проверка генератора случайных событий, реализующего
  реакцию образования $A'$, осуществляется в приложении общего назначения.
\end{itemize}

\begin{figure}
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=\linewidth]{app_collab}
  \caption{Диаграмма коопераций, иллюстрирующая связи между компонентами
  приложения в общем случае (CD / UML 2).}
  \label{fig:app_collab}
\end{figure}

Согласно диаграмме вариантов использования на рис.~\ref{fig:p348g4UCD},
подразумевается, что вся конфигурация счётных процедур должна быть
децентрализована. Вместе с необходимостью сквозной конфигурации такое
требование может быть разрешено без ущерба для повторного использования кода
и без потери производительности
только через введение инкапсулирующих объектов и развитых лексических
структур, использующих возможности современного стандарта С++11
(стандарт ISO/IEC 14882:2011): рекурсивных шаблонов, анонимных функций,
константных выражений, исполняемых во время компиляции, и т.д.

\subsection{Средства анализа экспериментальных данных}
\label{data_analysis}

Поступающие из информационного тракта цифровые данные представлены
в основном наборами амплитудных сэмплов с отдельных фотоумножителей. Каждому
детектору приписывается индивидуальный идентификатор, по которому затем
осуществляется энергетическая калибровка, описанная здесь на примере
электромагнитного калориметра в части~\ref{sect:ecal_dev}.

Для решения задач быстрого прототипирования применялся модульный подход,
позволяющий изменять алгоритмический конвейер пост\hyp{}обработки интерактивно,
без перекомпиляции кода сквозным конфигурированием из командной строки, либо из
иного источника сообщаемого приложению в форматах, доступных штатным
интерпретаторам {\tt boost::variables\_map}. Класс {\tt p348g4::TaskDrivenApplication}
распределяет конфигурационные параметры между репрезентациями отдельных задач и
их категориями.

\begin{itemize}
  \item Быстрый анализ основных характеристик амплитудного профиля выполняется
  классами перечисленными в {\tt src/analysis/processors}, которые включают в себя
  реализацию калибровочных процедур (выравнивание амплитудного профиля) и
  предварительную фильтрацию шумов.
  \item Там же размещены модули пост\hyp{}обработки требовательные к вычислениям, такие
  как класс, осуществляющий фурье\hyp{}преобразование и разделение pile-up\hyp{}событий, и класс,
  выполняющий энергетическую реконструкцию методом, описанным в части~\ref{sect:ecal_dev}.
\end{itemize}

Реализованные алгоритмы могут быть интегрированы в приложения второй стороны
как обычная системная библиотека согласно любому из вариантов использования, 
изображённых на диаграмме UCD~\ref{fig:p348g4UCD}, расширяющих или включающих
вариант использования «Event analyzer --- p348a».

\subsection{Средства моделирования}
\label{exp_modelling}

В задачах моделирования процессов физики частиц высоких энергий многие годы
безальтернативным решением остаётся Geant4 \cite{AgostinelliG4}. В рамках
эксперимента P348 была создана <<библиотека детекторов>> --- структурированный
набор модулей описывающих отдельные компоненты детекторной системы, позволяющий
производить быстрое реконфигурирование модели установки, вводить и тестировать
новые узлы за существенно меньшее время\footnote{Сравнительно с описанием в
декларативной форме C++.} за счёт применения языка геометрической
разметки GDML \cite{gdml_man}.

Встроенный в Geant4 парсер XML по утверждённому стандарту GDML был модифицирован
с целью обеспечить динамическое связывание подклассов Geant4 {\tt G4VSensitiveDetector};
его реализация в библиотеке представлена набором словарей\hyp{}синглетонов с неявной
ленивой инициализацией во время выполнения: {\tt GDMLAuxInfoProcessor}. Лексическое
расширение XML для привязки реализовано через предусмотренные в спецификации тэги
{\tt <auxilliary>}.

В настоящий момент актуальность моделирования физических процессов связана с
обработкой в рамках задачи по разделению pile-up\hyp{}событий. Прямая симуляция отклика
калориметра на одновременные события должна учитывать многочисленные параметры
множества факторов, практическая оценка которых оказывается чрезвычайно затруднена:

\begin{itemize}
  \item параметры фотокатода, динодной системы и генератора Кокрофта\hyp{}Уолтона,
  принадлежащих индивидуальным фотоэлектронным умножителям:
  \item параметры формирователей сигнала (шейперов) и схемы предусилителей;
  \item задержки в высокочастотных линиях передачи сигнала от фотоумножителя
  к сэмплирующим аналого\hyp{}цифровым преобразователям;
  \item высокочастотные наводки в линиях передачи сигнала;
  \item особенности светосбора внутри сцинтилляторов и при распространении
  фотонов вдоль выведенных световодов.
\end{itemize}

Учитывая, однако, что большинство факторов сказываются на форме импульса в
виде линейной задержки, оказывается возможным подобрать функциональное отображение, производящее
полное преобразование. С приемлемой правдоподобностью такую аппроксимацию
оказывается возможным осуществить, например, искусственной нейронной сетью \cite{ann_haykin}.
В работе применялась сеть <<многослойный персептрон>>, обученная на
калибровочных событиях, полученных в течении тестового сеанса в октябре 2015-ого
года. Такая методика применяется для тестирования алгоритмов фильтрации
сигналов на основе Фурье\hyp{}разложения и служит для валидации алгоритмов разделения
pile-up\hyp{}событий.

\subsection{Программные инструменты для анализа физических событий}
\label{exp_metadata}

Классы анализа данных предлагают набор базовых контрактов на концептуальном
уровне исходящих из следующих соображений.

\begin{enumerate}
    \item Пользовательский код работает с набором экземпляров относительно
    небольшой структуры данных --- как минимум один экземпляр всегда умещается
    в памяти.
    \item Таких структур предусмотрено, в общем, две: структура данных
    симулированного события и структура данных экспериментального события. Для
    них предусмотрены соответствующие поля в {\tt protobuf}‐декларации
    класса {\tt Event}.
    \item В наиболее общем случае пользовательскому коду требуется последовательно
    перебрать набор событий и произвести над каждым экземпляром одну и ту же
    последовательность операций.
\end{enumerate}

Первое положение представляет собой общее место большинства приложений,
работающих с данными в ядерной физике и физике высоких энергий. Как правило,
одно событие умещается в памяти вычислительного узла.

Второе утверждение фиксируется с целью более связной интеграции с другими
частями экосистемы, предоставляющими обобщённую функциональность для работы с
симулированными и реальными данными, — оба типа естественно присутствуют в
концепции библиотеки, и обозначить интроспекцию делается целесообразно.

Третье положение является одной из двух довольно расхожих практикой при
анализе данных. Для экспериментальной статистики почти всегда нужно
предусмотреть преобразования данных события, которые могут быть обобщены
следующим образом.

Первый способ предусматривает фиксированные типы данных на входах и выходах
некоторых слоёв абстракции, разделённых по функциональному признаку (применение
калибровок, вычитание пьедесталов, аппроксимация сигнала, и т.д.).
В такой концепции каждый последующий слой принимает и отдаёт различные
структуры данных, таким образом, C++ гарантирует совместимость таких модулей —
если операция \emph{A} принимает экземпляр <<{\tt RawEvent}>> и возвращает
экземпляр
<<{\tt EnergyDepostition\_MeV}>>, а операция \emph{B} принимает
<<{\tt EnergyDepostition\_MeV}>>
и возвращает <<{\tt EnergySum\_MeV}>>, то, очевидно, эти операции могут идти
только в определённом порядке.

Второй способ предусматривает унифицированную структуру данных для каждой
операции.

В библиотеке {\tt StromaV}, реализующей наиболее общий уровень абстракции клссов
для интеграции инструментов симуляции и анализа, мы применяем комбинированный
подход, используя преимущества
интроспекции экземпляров {\tt protobuf} — событие представлено унифицированным
типом данных, позволяющим строго‐типизированные расширения посредством
композиции. Главным и, по существу, единственным недостатком такого подхода
является необходимость изменения деклараций {\tt protobuf} при добавлении новых
данных в структуру события. Важно заметить, что, однако, это не приводит к
серьёзному увеличению накладных расходов.

\subsubsection{Класс последовательной обработки событий}
\label{EvSeqTreatment}

Класс {\tt sV::AnalysisPipeline} реализует популярное решение, подразумевающее
наличие итерируемого источника данных и упорядоченной цепочки
объектов‐обработчиков. В терминологии {\tt StromaV} используется название
<<event sequence>> для источника событий, чтобы подчеркнуть единственное,
зафиксированное на данном уровне общности, его свойство — однонаправленную
итерируемость. Для обработчиков применяется название <<processors>>,
поскольку <<handler>> традиционно подразумевает реактивность
экземпляра‐обработчика.

\begin{figure}[h]
  \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{md-analysis-pipeline-classes}}
  \caption{Диаграмма классов реализующих последовательную обработку событий.}
  \label{fig:pipelineClasses}
\end{figure}

Организация классов приведена на диаграмме~\ref{fig:pipelineClasses}.
В общем, экземпляр
<<{\tt AnalysisPipeline}>> реализует итерирование контрактора
{\tt \_eventSequence} типа
{\tt iEventSequence} и последовательноу применение членов списка
{\tt \_processorsChain} типа {\tt iEventProcessor} к извлечённому экземпляру
события в методе {\tt process()},
чья диаграмма активности соответствует классическому циклу
предложения~{\tt for(...)}. Более подробно разделение
полномочий между источником данных, объектом {\tt AnalysisPipeline} и цепочкой
процессоров обсуждается в документации к библиотеке.

\subsubsection{Класс источника событий}
\label{EvSource}

Библиотека {\tt StromaV} не предполагает за экземплярами событий более детальной
топологии, однако, поскольку всякий раз классы этих экземпляров представлены
сообщениями
{\tt protobuf}, возникает общая нужда кэширования десериализованных данных при
первом обращении, с тем чтобы всякое последующее не вело к накладным расходам,
а также инвалидации этого кэша при вычитке следующего события в
последовательности. Кроме того, при необходимости сохранения обработанного
события, общей для пользовательского кода надобностью является сериализация
измененного кэша. Для этих целей предусмотрен шаблонный абстрактный класс
{\tt iEventPayloadProcessor}, а так же контейнеры функций обратного вызова для
вспомогательных операций в {\tt AnalysisPipeline}.

Примером класса‐контрактора {\tt iEventSequence} может являться класс‐обёртка
сетевого сокета, осуществляющего последовательное чтение приходящих в реальном
времени событий. Хотя в большинстве практических приложений плотность данных
обычно слишком высока, чтобы производить над ними какие‐то ресурсоёмкие
операции, потребность считывания событий с потерями может возникнуть при
организации онлайн‐монитора событий, когда актуальность считываемых данных
важнее их целостности.

Нередко в практических приложениях возникает необходимость обеспечения
произвольного доступа к определённому событию. Если физический
источник данных (артефакт\footnote{Далее используется термин <<artefact>>
(UML 2.0) с тем чтобы избежать неоднозначности связанной с определением
<<физический источник данных>>. Здесь имеется в виду экземпляр на физическом
носителе — файл, запись на стримере и пр.}) принципиально позволяет организацию такого
доступа (например, являясь файлом на жёстком диске), {\tt StromaV} предоставляет
набор обобщений, на некотором прикладном уровне организующих интеграцию
метаданных и поисковой системой. Наиболее общий интерфейс такого источника
данных описан в шаблонном интерфейсе {\tt iRandomAccessEventSource}. Более
частная специализация этого интерфейса должна подразумевать как минимум два
общих случая: в зависимости от того нуждается или нет артефакт источник данных
в дополнительной информации о своей внутренней структуре. Отношения классов
реализующих механизм кэширования метаданных для обоих случаев изображены
на диаграмме~\ref{fig:mdClasses}.

\begin{figure}[h!]
  \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{md-classes}}
  \caption{Диаграмма классов кэширования метаданных.}
  \label{fig:mdClasses}
\end{figure}

В том случае, если программный интерфейс может быть инкапсулирован одним
классом без значительных накладных расходов (напр. реализует запросы к БД)
предлагается использование класса {\tt iBulkEventSource}.

В том же нередком случае когда метаданные велики, фрагментированны или не могут
быть приобретены за короткое время, на текущем архитектурном уровне может быть
целесообразно предоставить пользовательскому коду доступ к идентификатором
подресурса.

Например, в течение экспериментальной сессии статистика записывается в
несколько файлов у которых, кроме того, существует определённая внутрення
структура определённая режимом работы ускорителя подающего пучок в импульсном
режиме. Внутри каждого импульса событие может быть однозначно идентифицировано
порядковым номером. Таким образом, естественный идентификатор события состоял
бы из номера сессии, номера файла, номера импульса и, наконец, номера события.

\begin{figure}[h!]
  \center{\includegraphics[width=1\linewidth]{md-storable-ifaces}}
  \caption{Диаграмма интерфейсов хранимых метаданных.}
  \label{fig:mdStorableIfaces}
\end{figure}

Извлечь метаданные для накопленной статистики сразу и для всех сессий может
быть нецелесообразно по причине того что эксперимент не окончен (а значит нужно
предусмотреть возможность дополнения метаданных), определённые сеансы не
представляют интереса, и, наконец, объём статистики настолько велик, что
извлечение метаданных на одном узле технически неосуществимо. Для таких
операций {\tt StromaV}
вводит набор шаблонных интерфейсов: {\tt iCachedMetadataType},
реализующий логику запросов к интерфейсу {\tt iMetadataStore} для идентификации
фрагментированных данных, доступ к которым предоставляется абстрактным
классом {\tt iSectionalEventSource}. На концептуальном уровне интерфейсная
логика фрагментированного кэша показана на диаграмме
классов~\ref{fig:mdStorableIfaces}.

\subsubsection{Класс обработчика событий}
\label{EvHandler}

Хотя концепция <<pipeline>> предусматривает определённый произвол в определении
полномочий отдельных классов‐обработчиков, ведущим принципом при
построении таких классов является группировка на основе минимальной
функциональной идентичности (известный принцип системного программирования
UNIX). Наиболее общий контракт, определённый
классом {\tt AnalysisPipeline}, выступающим здесь в роли диспетчера событий, 
закреплён абстрактным классом {\tt iEventProcessor} и требует явной реализации
метода {\tt process\_event()}, принимающего указатель на экземпляр события (имея
право модификации). В контракте также определяются извещения об окончании
обработки события (метод {\tt finalize\_event()}) и о завершении
последовательности
{\tt finalize()}. Их введение обусловлено в большей степени инструментальным
удобством — как правило классы‐процессоры ассоциируются со внешними ресурсами,
которые следует оперативно освобождать для уменьшения накладных расходов
(закрытие файла, заполнение гистограмм, сериализация, и т.д.).

{\tt StromaV} подразумевает разделение типов событий на экспериментальные и
модельные. Их идентификация опирается на механизм интроспекции {\tt protobuf}. Архитектурной обязанностью данного уровня абстракции является предоставление
инструментального решения для дальнейшей идентификации в терминах {\tt StromaV},
которое реализованно в шаблонном классе {\tt iEventPayloadProcessor}
параметризуемом типом загрузочных данных.


